{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.class.11",
        "standard": "5",
        "subject": "Marathi Sulabhbharati",
        "medium": "English Medium",
        "chapter_name": "Aapli Jababdari"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘आपली जबाबदारी’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "Available Duty/Responsibility",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Our Play",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Our Sleep",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Our Food",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "Available Duty/Responsibility"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रस्त्यावर कचरा टाकावा का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीतरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नेहमी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "प्लास्टिक पिशव्यांचा वापर करावा का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खूप",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नेहमी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सार्वजनिक ठिकाणी थुंकावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कोपऱ्यात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "भिंतीवर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "भिंतीवर चित्रे काढावीत का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शाळेत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "घरी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाणी कसे वापरावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "काटकसरीने/जपून",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भरपूर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "वाया घालवून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सांडून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "काटकसरीने/जपून"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "विजेची बचत करावी का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीच नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गरज नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पंखा कधी बंद करावा?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "खोली बाहेर जाताना",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "खोलीत असताना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "झोपताना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कधीच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "खोली बाहेर जाताना"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "नळ गळत असेल तर काय करावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दुरुस्त करावा/बंद करावा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पाहू द्यावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तोडावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दुर्लक्ष करावे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "दुरुस्त करावा/बंद करावा"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "वाहतुकीचे नियम पाळावेत का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, नेहमी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीतरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रात्री नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, नेहमी"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रस्ता कुठे ओलांडावा?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "झेब्रा क्रॉसिंगवर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कुठेही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धावून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वाकून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "झेब्रा क्रॉसिंगवर"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "लाल दिवा लागल्यास काय करावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "तंबावे (Stop)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जावे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पळावे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नाचावे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "तंबावे (Stop)"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "हिरवा दिवा लागल्यास काय करावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जावे (Go)",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "थांबावे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "झोपावे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बसावे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जावे (Go)"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पिवळा दिवा काय सांगतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वेग कमी करा/तयार राहा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "थांबा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पळा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "जोरात जा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "वेग कमी करा/तयार राहा"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पादचारी (Pedestrians) कोठून चालतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "फुटपाथवरून",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "रस्त्यावरून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दुभाजकावरून",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "हवेतून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "फुटपाथवरून"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘स्वच्छ भारत’ कोणाचे स्वप्न?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गांधीजींचे/सर्वांचे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फक्त नेत्यांचे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फक्त माझे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कोणाचेच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गांधीजींचे/सर्वांचे"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "ओला कचरा कोणत्या बादलीत टाकावा?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हिरव्या",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "निळ्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "लाल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काळ्या",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हिरव्या"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "सुका कचरा कोणत्या बादलीत टाकावा?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "निळ्या",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हिरव्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "लाल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "काळ्या",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "निळ्या"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘ध्वनी प्रदूषण’ कशामुळे होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मोठ्या आवाजाणे/कर्णे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "झाडांमुळे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पाण्यामुळे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "हवेमुळे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मोठ्या आवाजाणे/कर्णे"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘वायु प्रदूषण’ कशामुळे होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धुरामुळे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पाण्यामुळे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मातीमुळे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "फळांमुळे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "धुरामुळे"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘जल प्रदूषण’ कशामुळे होते?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सांडपाणी सोडल्यामुळे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मासे असल्याने",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पोहल्याने",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "होडीमुळे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सांडपाणी सोडल्यामुळे"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "झाडे काय शोषून घेतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कार्बन डायऑक्साइड",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "ऑक्सिजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नायट्रोजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "धुळ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कार्बन डायऑक्साइड"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "झाडे काय देतात?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ऑक्सिजन/सावली",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "धूर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आवाज",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कचरा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ऑक्सिजन/सावली"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बसमध्ये तिकीट काडावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "जबरदस्तीने",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "लपून",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रांगेत उभे राहावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "घुसावे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "धक्का मारावा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "गर्दीत धक्काबुक्की करावी का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मजा येते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "गरज आहे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शाळेची मालमत्ता आपली आहे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ती सरकारी आहे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "ती शिक्षकांची आहे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बाकावर (Bench) लिहावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "नाव लिहावे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चित्र काढावे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शाळेचे मैदान स्वच्छ ठेवावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "शिपाई ठेवेल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "मी नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "परिसर स्वच्छ कोण ठेवेल?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "आपण सर्व",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फक्त सरकार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "झाडूवाला",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पोलीस",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आपण सर्व"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘जबाबदार नागरिक’ म्हणजे कोण?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नियम पाळणारा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नियम मोडणारा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भांडणारा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "आळशी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नियम पाळणारा"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "मतदानाचा हक्क कधी मिळतो?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "१८ वर्ष पूर्ण झाल्यावर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "१० वर्षी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "१५ वर्षी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "५० वर्षी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "१८ वर्ष पूर्ण झाल्यावर"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "देशाचे नियम कोठे लिहिले आहेत?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "संविधानात",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पुस्तकात",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भिंतीवर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कागदावर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संविधानात"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘कर्तव्य’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "Duty",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Right",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Play",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Fun",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "Duty"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "‘हक्क’ म्हणजे काय?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "Right",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "Duty",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "Work",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "Life",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "Right"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शिक्षण घेणे हा मुलांचा काय आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हक्क",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कर्तव्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेळ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शिक्षा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हक्क"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "शाळेत वेळेवर जाणे हे काय आहे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कर्तव्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हक्क",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मर्जी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शिक्षा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कर्तव्य"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "घर स्वच्छ ठेवणे कोणाचे काम?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सर्वांचे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फक्त आईचे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "फक्त ताईचे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "नोकराचे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सर्वांचे"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "अन्न वाया घालवावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रोज",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "थोडेसे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "ताटात पडलेल अन्न काय करावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "संपवावे",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फेकून द्यावे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्राण्याला द्यावे",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "लपवावे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "संपवावे"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "हातापायांची स्वच्छता महत्त्वाची का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कधीतरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "केवळ रविवारी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "नखे कापावीत का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, नियमित",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "वाढवावीत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रंगवावीत",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, नियमित"
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "अंघोळ रोज करावी का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "थंडीत नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सुट्टीत नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "दात कधी घासावेत?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सकाळी आणि झोपण्यापूर्वी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "फक्त सकाळी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दुपारी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कधीच नाही",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सकाळी आणि झोपण्यापूर्वी"
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "कपडे स्वच्छ असावेत का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मळलेले असावेत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "फाटलेले असावेत",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो"
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "रुमाल वापरावा का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "हो, शिंकताना/खोकताना",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गरज नाही",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कापड वापरावे",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हो, शिंकताना/खोकताना"
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "हाथ कधी धुवावेत?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जेवण्यापूर्वी/शौचानंतर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "झोपताना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "खेळताना",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शाळेत",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जेवण्यापूर्वी/शौचानंतर"
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "बाहरचे उघडे अन्न खावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चविष्ट असते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्वस्त असते",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "माश्या बसलेले अन्न खावे का?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "हो",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गोड असते",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "छान असते",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "नाही"
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाणी उकळून का प्यावे?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "जंतू मरण्यासाठी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गरम लागण्यासाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "चव येण्यासाठी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्वच्छ दिसण्यासाठी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जंतू मरण्यासाठी"
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सार्वजनिक ठिकाणे कोणती?",
            "answer": "बस स्टँड, रेल्वे स्टेशन, बाग, दवाखाना."
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शाळेच्या भिंती कशा ठेवाव्यात?",
            "answer": "स्वच्छ आणि डाग विरहित."
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वीज बिल कमी करण्यासाठी काय करावे?",
            "answer": "विजेचा वापर कमी करावा."
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "ट्यूबलाईट पेक्षा काय वापरावे?",
            "answer": "एलईडी (LED) बल्ब."
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सौर ऊर्जा (Solar Energy) म्हणजे काय?",
            "answer": "सूर्यापासून मिळणारी ऊर्जा."
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पावसाचे पाणी साठवणे म्हणजे काय?",
            "answer": "रेन वॉटर हार्वेस्टिंग."
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "प्लास्टिक पिशवीला पर्याय काय?",
            "answer": "कापडी किंवा कागदी पिशवी."
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "थर्माकोलचा वापर करावा का?",
            "answer": "नाही, विघटन होत नाही."
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "गाडीचा हॉर्न विनाकारण वाजवावा का?",
            "answer": "नाही, ध्वनी प्रदूषण होते."
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रुग्णालयाजवळ हॉर्न वाजवावा का?",
            "answer": "नाही, शांतता क्षेत्र असते."
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शाळेजवळ गाडी चालवताना काय काळजी घ्यावी?",
            "answer": "वेग कमी ठेवावा."
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हेल्मेट (Helmet) का वापरावे?",
            "answer": "डोक्याच्या सुरक्षेसाठी."
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सीट बेल्ट (Seat Belt) का लावावा?",
            "answer": "अपघातात वाचण्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "गाडी चालवताना फोनवर बोलावे का?",
            "answer": "नाही, लक्ष विचलित होते."
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "दारू पिऊन गाडी चालवावी का?",
            "answer": "नाही, गुन्हा आहे."
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लायसन्स (License) कोठे लागते?",
            "answer": "गाडी चालवण्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पीयूसी (PUC) कशासाठी असते?",
            "answer": "प्रदूषण तपासणीसाठी."
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "इंधन (Fuel) कोणते असते?",
            "answer": "पेट्रोल, डिझेल, गॅस."
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सीएनजी (CNG) म्हणजे काय?",
            "answer": "प्रदूषण मुक्त गॅस."
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "इलेक्ट्रिक गाडी (EV) वापरावी का?",
            "answer": "हो, प्रदूषण होत नाही."
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सायकल चालवण्याचे फायदे काय?",
            "answer": "व्यायाम होतो आणि प्रदूषण होत नाही."
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही सायकल चालवता का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "चालणे आरोग्यासाठी चांगले असते का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लिफ्ट ऐवजी कशाचा वापर करावा?",
            "answer": "जिन्याचा (Stairs)."
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कचरा वर्गीकरण (Segregation) म्हणजे काय?",
            "answer": "ओला आणि सुका कचरा वेगळा करणे."
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "खत (Compost) कशापासून बनते?",
            "answer": "ओल्या कचऱ्यापासून."
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रिसाइकल (Recycle) म्हणजे काय?",
            "answer": "पुनर्वापर करणे."
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रद्दी पेपरचे काय करतात?",
            "answer": "नवीन कागद बनवतात."
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जुन्या कपड्यांचे काय करावे?",
            "answer": "गरजूंना द्यावे किंवा पिशव्या बनवाव्या."
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाणी का जपून वापरावे?",
            "answer": "पाणी हे जीवन आहे."
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "दुष्काळ (Drought) म्हणजे काय?",
            "answer": "पाण्याची टंचाई."
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पूर (Flood) म्हणजे काय?",
            "answer": "जास्त पाऊस/पाणी."
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भूकंप (Earthquake) म्हणजे काय?",
            "answer": "जमीन हलणे."
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सुनामी (Tsunami) म्हणजे काय?",
            "answer": "समुद्रातील लाटा."
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "नैसर्गिक आपत्ती आल्यावर काय करावे?",
            "answer": "धैर्य ठेवावे आणि मदत करावी."
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "प्रथमोपचार पेटी (First Aid Box) काय असते?",
            "answer": "तात्पुरत्या उपचाराचे साहित्य."
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बँडेज कशासाठी?",
            "answer": "जखम बांधण्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "डेटॉल कशासाठी?",
            "answer": "जंतू मारण्यासाठी/जखम साफ करण्यासाठी."
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही कधी मदत केली आहे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आंधळ्या व्यक्तीला रस्ता कसा ओलांडावा?",
            "answer": "हातात हात धरून."
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अपंग व्यक्तीला (Divyang) हसावे का?",
            "answer": "नाही, मदत करावी."
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वृद्धाश्रम (Old Age Home) म्हणजे काय?",
            "answer": "वृद्धांचे राहण्याचे ठिकाण."
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अनाथालय (Orphanage) म्हणजे काय?",
            "answer": "अनाथांचे घर."
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "प्राणी संग्रहालय (Zoo) कशासाठी?",
            "answer": "प्राण्यांच्या माहितीसाठी."
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अभयारण्य (Sanctuary) म्हणजे काय?",
            "answer": "प्राण्यांचे सुरक्षित जंगल."
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वाघ आपला कोण आहे?",
            "answer": "राष्ट्रीय प्राणी."
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मोर आपला कोण आहे?",
            "answer": "राष्ट्रीय पक्षी."
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "कमळ आपले काय आहे?",
            "answer": "राष्ट्रीय फूल."
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आंबा आपले काय आहे?",
            "answer": "राष्ट्रीय फळ."
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वड आपले काय आहे?",
            "answer": "राष्ट्रीय वृक्ष."
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तिरंगा आपला काय आहे?",
            "answer": "राष्ट्रीय ध्वज."
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अशोक चक्रात किती आरे असतात?",
            "answer": "२४."
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सत्यमेव जयते कुठून घेतले?",
            "answer": "मुंडक उपनिषद."
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "भारतीय चलन (Currency) काय आहे?",
            "answer": "रुपया."
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "गांधीजींच्या चष्म्यावर काय लिहिले आहे?",
            "answer": "स्वच्छ भारत."
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही खोटे बोलता का?",
            "answer": "नाही, कधीच नाही."
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "चोरी करणे पाप आहे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "दुसऱ्याला दुखवणे पाप आहे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मोठ्यांचा आदर ठेवावा का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शिक्षकांचा आदर कसा करावा?",
            "answer": "नमस्कार करून आणि आज्ञा पाळून."
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "वर्गात गोंधळ घालावा का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "गृहपाठ (Homework) रोज करावा का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शाळा बुडवावी का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "आजारी असल्याचे नाटक करावे का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मोबाइलचा अतिवापर करावा का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्हिडिओ गेम जास्त खेळावे का?",
            "answer": "नाही."
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "मैदानी खेळ खेळावे का?",
            "answer": "हो, आरोग्यासाठी चांगले."
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "तुम्ही कोणता खेळ खेळता?",
            "answer": "क्रिकेट/कबड्डी/खो-खो."
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पोहणे (Swimming) येते का?",
            "answer": "हो/नाही."
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "व्यायाम (Exercise) करता का?",
            "answer": "हो, रोज सकाळी."
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "प्राणायाम (Yoga) करता का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सूर्य नमस्कार घालता का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 123,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "सकस आहार (Healthy Food) म्हणजे काय?",
            "answer": "पोळी-भाजी, वरण-भात, कोशिंबीर."
        },
        {
            "question_id": 124,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जंक फूड (Junk Food) खावे का?",
            "answer": "नाही, मोजकेच."
        },
        {
            "question_id": 125,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पिझ्झा-बर्गर जास्त खावे का?",
            "answer": "नाही, पचायला जड असतात."
        },
        {
            "question_id": 126,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "फळे खावीत का?",
            "answer": "हो, रोज."
        },
        {
            "question_id": 127,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "दूध प्यावे का?",
            "answer": "हो."
        },
        {
            "question_id": 128,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाणी किती प्यावे?",
            "answer": "दिवसभरात भरपूर (८-१० ग्लास)."
        },
        {
            "question_id": 129,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लवकर निजे लवकर उठे -",
            "answer": "त्यास ज्ञान-संपत्ती भेटे."
        },
        {
            "question_id": 130,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "जुने ते -",
            "answer": "सोने."
        },
        {
            "question_id": 131,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अति तिथे -",
            "answer": "माती."
        },
        {
            "question_id": 132,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "करावे तसे -",
            "answer": "भरावे."
        },
        {
            "question_id": 133,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "बुडत्याला -",
            "answer": "काडीचा आधार."
        },
        {
            "question_id": 134,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "शहाण्याला -",
            "answer": "शब्दाचा मार."
        },
        {
            "question_id": 135,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "घरोघरी -",
            "answer": "मातीच्या चुली."
        },
        {
            "question_id": 136,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "लेकी बोले -",
            "answer": "सुने लागे."
        },
        {
            "question_id": 137,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "दगडापेक्षा -",
            "answer": "वीट मऊ."
        },
        {
            "question_id": 138,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "काखेत कळसा -",
            "answer": "गावाला वळसा."
        },
        {
            "question_id": 139,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पळसाला पाने -",
            "answer": "तीनच."
        },
        {
            "question_id": 140,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "विंचवाचे बिऱ्हाड -",
            "answer": "पाठीवर."
        },
        {
            "question_id": 141,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "नाचता येईना -",
            "answer": "अंगण वाकडे."
        },
        {
            "question_id": 142,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "रात्र थोडी -",
            "answer": "सोंगे फार."
        }
    ]
}